# Concurrency Сontrol

В данной задаче от вас требуется реализовать класс LockManager. Этот класс нужен, чтобы обслуживать блокировки на строки (rows) таблицы, запрошенные какой-либо транзакцией.

Важнейшая задача Concurrency Control - обеспечить гарантии пареллельно выполняющимся и конфликтующим транзакциям. Самая сильная гарантия - сериализуемость. Она говорит, что последовательность чередующихся действий отдельных конфликтующих транзакций может быть описана некоторым последовательным выполнением каждой транзации. Как если бы конкуренции не было вообще.

Существует несколько широко используемых техник и алгоритмов для достижения такой гарантии.

- `Strict two-phase locking (2PL)`: Все транзакции берут shared lock перед чтением каждой строки и exclusive lock перед модификацией каждой строки. Все блокировки удерживаются до момента окончания транзакции, после чего отпускаются. Транзации блокируются на ожидании блокировки, если не могут получить ее сиюминутно.
- `Multi-Version Concurrency Control (MVCC)`: Транзакции не берут блокировок, но им гарантирован консистентный доступ к хранилищу. То есть каждая из транзакций может получить свой консистентный снапшот и работать только с ним.
- `Optimistic Concurrenct Control (OCC)`: Нескольким транзакциям разрешается читать и модифицировать строки без блокировок. Каждая транзакция должна запоминать историю своих изменений и перед коммитом она должна проверить, не было ли конфликтов с другими транзациями. В случае таковых - транзакция должна откатиться.

В нашей СУБД мы будем достигать сериализуемости с помощью 2PL.

Помимо серилизуемости есть более слабые гарантии, которые позволяют достичь большей производительности СУБД. В стандарте ANSI SQL есть несколько уровней изоляции:

- `READ UNCOMMITED`: Транзакция может читать произвольную версию данных - закоммиченных другими транзакциями или нет. Это достигается чтением строк без взятия каких-либо блокировок
- `READ COMMITED`: Транзакция может читать произвольные закоммиченные версии строк. Повторное чтение той же строки в рамках транзакции может вернуть другие данные. Это достигается взятием блокировки перед чтением и отпусканием ее сразу после чтения.
- `REPEATABLE READ`: Транзакция может читать произвольные закоммичеснные версии строк. Повторное чтения строки обязано вернуть те же самые данные. Достигается с помощью взятия блокировки на строку перед чтением и удержанием ее до окончания транзакции.
- `SERIALIZABLE`: Гарантируется полностью сериализуемый доступ к данным.


Перед тем как делать задачу рекомендуется посмотреть в файлы `transaction_manager.{h, cpp}` и `transaction.h`, чтобы ознакомиться с тем, что хранит в себе транзакция и как она создается. Если говорить кратко, то транзакция хранит в себе всю историю изменений (write_set и index_write_set). Все модификации строк в базе применяются сразу и запоминаются в самой транзации, чтобы при abort можно было откатиться. Поскольку мы имплементируем алгоритм 2PL, то можно заметить метод ReleaseLocks в TransactionManager, который отпускает все блокировки на строки после того, как транзакция была закоммичена.

Объект LockManager хранит в себе некоторое состояние, а именно для каждой строки какие блокировки в данный момент удерживаются какими транзакциями. Основываясь на этих данных, LockManager может заблокировать какие-то транзакции до момента получения блокировки, а также предотвратить дедлоки.

От вас требуется сделать реализации для следующих методов
- `LockShared(Transaction, RID)` - транзакция пытается получить блокировку на чтение строки с идентификатором RID. Нужно проверить несколько условий и инвариантов. Например, при уровне изоляции READ_UNCOMMITED, транзакция не должна брать никаких блокировок на чтение. Это - логическая ошибка, нужно выбросить исключение. Помимо этого, если строчка с идентификатором RID уже была заброкирована на запись, то необходимо подождать пока она не освободится. Возможно, вам потребуется добавить еще несколько полей в `LockRequestQueue` или `LockRequest`, чтобы понимать состояние конкретной строчки. Может быть полезно проверять, не пытается ли транзакция захватить еще блокировки в состоянии SHRINKING.
- `LockExclusive(Transaction, RID)` - транзакция пытается получить блокировку на запись. Необходимо заблокироваться, если в данный момент для строчки существует читающие ее транзакции.
- `LockUpgrade(Transaction, RID)` - транзакция пытается повысить уровень своей блокировки с читающей на пишущую. Опять же, данный метод должен заблокировать транзакцию до момента получения блокировки на запись.
- `Unlock(Transaction, RID)` - необходимо удалить транзакцию из списка `LockRequestQueue` для данного `RID`. Помимо этого при первом Unlock для транзакции нужно поменять ее состояние с GROWING на SHRINKING. Не стоит забывать, что при уровне изоляции `READ_COMMITTED` блокировки на чтения должны отпускаться сразу после чтения строки. Нужно придумать, что с этим делать.

Предотвращение дедлоков будет реализовываться с помощью алгоритма `WOUND-WAIT`. Это значит, что если более старая транзация пытается захватить блокировку, которая на данный момент удерживается более молодой, то последняя должна прекратиться (поабортиться). Для этого во всех методах Lock* необходимо проитерироваться по списку `LockRequestQueue` и выставить статус ABORTED у тех транзакций, у которых txn_id больше, чем у нашей.


Ссылка на оригинальное описание задачи https://15445.courses.cs.cmu.edu/fall2021/project4/.
